\chapter{Génération d'un automate}

\paragraph{}
Dans cette partie nous allons présenter l'outil qui nous permettra de créer 
l'automate d'une applet afin de pouvoir le comparer à l'automate fourni dans les 
spécifications de l'application. Dans nos recherche nous avons trouvé l'outil 
Soot \cite{Soot}.

	\section{Présentation de Soot}

	\paragraph{}
	À l'origine Soot est un framework qui à pour but d'optimiser du code. 
Soot a été produit par le groupe de recherche Sable de l'université de McGill. 
Concrètement ce framework permet de :

	\begin{itemize}
		\item analyser points par points
		\item créer des graphes de séquence
		\item créer des graphes de flux de controle
		\item instrumeter du code
	\end{itemize}

	\paragraph{}
	Soot propose plusieurs représentations intermédiaires du code. Chaque 
représentation intermédiaire correspond à un niveau d'abstraction.

	\paragraph{Baf} est une représentation simplifiée du bytecode Java. Il 
permet de manipuler du bytecode plus simplement.
	\paragraph{Jimple} est la représentation principale de Soot. C'est une 
représentation à trois addresses, c'est-à-dire qu'une instruction peut contenir 
trois variables. Par exemple l'instruction suivante : 
	$$ a = (b + 1) * c - d$$
	Devient : 
	$$ \$i_0 = b + 1$$
	$$ \$i_1 = \$i_0 * c$$
	$$ a = \$i_1 - d$$
	où \$i0 et \$i1 sont des variables intermédiaires.


	Le jeux d'instructions est aussi réduit (15 instructions contre plus de 
200 en bytecode).
	\paragraph{Shimple} est une représentation de type \gls{SSA}, c'est une 
représentation qui interdit la réaffectation d'une variable, des versions de 
variables sont utilisées pour remplir ce critère. Par exemple le code suivant :
	$$ y = 1 $$
	$$ y = 2 $$
	$$ x = y $$
	Devient :
	$$ y_1 = 1 $$
	$$ y_2 = 2 $$
	$$ x_1 = y_2 $$ 
	Cela permet de voir que la première instruction est inutile. Shimple 
permet donc d'éliminer du code mort, de contrôler la propagation de constante...

	\paragraph{Grimp} est une représentation basé sur Jimple, elle 
n'utilise pas de variable intermédiaire ce qui la rapproche plus du langage 
Java. Elle est utiliée pour de la décomplilation ou pour de l'inspection de 
code.

\section{}

\paragraph{}